[s-21集中營獄長]前赤柬領袖康克由去世

2020-09-02 10:28 聯合報 / 編譯田思怡／即時報導

英國衛報報導，前赤柬領袖康克由（Khang Khek Leu）2日去世。康克由曾為令人聞之色變的赤柬監獄長，外號「杜赫同志」（Comrade Duch），2012年被聯合國柬埔寨法院特別法庭判終身監禁。

柬埔寨法院特別法庭發言人表示，77歲的康克由2日零時52分在柬蘇友誼醫院去世，死因無可奉告。康克由近年健康情況不佳。

77歲的康克由曾為惡名昭彰的吐斯廉（Tuol Sleng）監獄長，他在法庭上承認在他負責看守監獄期間，有至少1萬4000人被他虐待、折磨致死。

康克由2010年首次被判刑19年，是第一位被判刑的赤柬前領袖，兩年後改判無期徒刑。赤柬前國家主席喬森潘和第二號人物農謝之後也被判刑。

赤柬於1975年奪取政權，1979年被越南軍隊趕下台。赤柬統治柬埔寨四年間，大約有將近兩百萬柬埔寨人死於饑餓、疾病、或酷刑和處決，相當於當時柬埔寨人口的四分之一。

1970年代赤棉時期，在惡名昭彰杜斯蘭監獄（Tuol Sleng）督導至少1萬4000人次大規模謀殺的「杜赫同志」（Comrade Duch），今天以77歲之齡過世。

1975年至1979年赤棉「殺戮戰場」期間，至少有170萬柬埔寨人喪生。本名康克由（Kaing Guek Eav）的杜赫同志是首名面對審判的赤棉政權幹部。

聯合國支持的戰犯法院發言人尼斯（NethPheaktra）表示，杜赫同志今天凌晨0時52分在金邊的高棉蘇聯友誼醫院（Khmer Soviet FriendshipHospital）過世。他並未提供死因，但杜赫近年來病痛纏身。

杜赫同志1942年出生，過去是數學老師，赤棉時代成了頭號虐囚者。他負責監督俗稱S-21的杜斯蘭監獄，獄卒大多是十幾歲孩子，在他們嚴刑拷打下，從拘禁者口中逼問出許多莫須有罪行。獄卒接獲的命令是「碾碎」叛徒和反革命者。在赤棉，這類人士包羅萬象，上至老師下至學生，從孕婦到戴眼鏡的「知識分子」都包含在內。

2010年時，聯合國支持下的柬埔寨戰爭罪行法庭判決杜赫違反人道罪；2012年被判處他餘生都必須服刑。

延伸閱讀: S21集中營博物館簡介

赤柬獨有鑽腦刑罰

最底張相只係個固定犯人姿勢方便影相的設備，由法國殖民地政府留低

去過個博物館有介紹

人地悔改咗。

lm

收皮啦

點解唔可以畀病痛折磨多廿年先死
77歲就死益撚咗佢

依班屠夫讀共產主義讀到左毒上腦